% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat ES/L Amérique du Nord --- 2 juin 2017.]

  Sarah, une jeune étudiante en géologie, souhaite partir en voyage en Islande avec des amis. Elle a loué une voiture tout terrain pour pouvoir visiter les lieux remarquables qu'elle a sélectionnés.

  Sarah a construit le graphe ci-dessous dont les sommets représentent les lieux à visiter et les arêtes représentent les routes ou pistes:

  \begin{center}
    \begin{pspicture}(10,6)
      \psset{arrowsize=2.5pt 3} \psset{arcangle=0}
      \cnodeput(0,0.5){A}{B} \cnodeput(2.,2){B}{R} 
      \cnodeput(1.5,5){C}{H} \cnodeput(3.5,3.5){D}{G}
      \cnodeput(4.5,0){E}{V} \cnodeput(6.5,2.5){F}{L}
      \cnodeput(6,5){G}{M}\cnodeput(8,5){H}{D}
      \cnodeput(10,0){I}{J}
      \ncarc{A}{B} \ncarc{B}{C}  
      \ncarc{B}{D} \ncarc{D}{E} 
      \ncarc{E}{G} \ncarc{E}{F}  
      \ncarc{D}{F} \ncarc{C}{G}
      \ncarc{G}{F} \ncarc{G}{H}
      \ncarc{G}{I}  \ncarc{F}{I}
      \ncarc{A}{E} \ncarc{E}{G}
      \ncarc{E}{I}  
    \end{pspicture}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{>{\small}X  >{\small}X >{\small}l}
      B : Le lagon bleu.&H : Rocher Hvitserkur.&M : Lac de M\'yvatn.\\
      D : Chute d'eau de Dettifoss.&J : Lagune glacière de Jökulsárlón.&R : Capitale Reykjavik.\\
      G : Geyser de Geysir.&L : Massif du Landmannalaugar.&V: Ville de Vik.\\
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Dans cette question, chaque réponse sera justifiée.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer l'ordre du graphe.
        \item Déterminer si le graphe est connexe.
        \item Déterminer si le graphe est complet.
      \end{enumerate}
    \item Sarah désire emprunter toutes les routes une et une seule fois. Déterminer, en justifiant, si cela est possible.
      \pagebreak
    \item On appelle $M$ la matrice associée au graphe précédent sachant que les sommets sont placés dans l'ordre alphabétique. On donne ci-dessous une partie de la matrice $M$ ainsi que la matrice $M^4$ :

      \resizebox{.9\textwidth}{!}{
          $M = \begin{pmatrix}	
              0 &0 &0 &0 &0 &0 &0 &1 &1 \\
              0 &0 &0 &0 &0 &0 &1 &0 &0 \\
              0 &0 &0 &0 &0 &1 &0 &1 &1 \\
              0 &0 &0 &0 &0 &0 &1 &1 &0 \\
              0 &0 &0 &0 &0 &0 &1 &1 &0\\
              0 &0 &1 &0 &1 &0 &1 &0 &1\\ 
              \ldots&\ldots&\ldots&1 &1 &1 &0 &0 &1\\ 
              \ldots&\ldots&\ldots&1 &0 &0 &0 &0 &0\\ 
              \ldots&\ldots&\ldots&0 &1 &1 &1 &0 &0 \end{pmatrix}\quad  M^4=
            \begin{pmatrix}
              12 	&3 &16 	&8 	&14 &13 &15 &2 	&10\\
              3 	&5 &5 	&6 	&9 	&11 &6 	&3 	&12\\
              16 	&5 &24 	&11 &23 &21 &26 &5 	&20\\
              8 	&6 &11 	&10 &13 &14 &9 	&3 	&14\\
              14 	&9 &23 	&13 &28 &29 &29 &8 	&30\\
              13 	&11&21 	&14 &29 &38 &32 &15 &40\\
              15 	&6 &26 	&9 	&29 &32 &43 &14 &34\\ 
              2 	&3 &5 	&3 	&8 	&15 &14 &15 &21\\ 
              10 	&12&20 	&14 &30 &40 &34 &21 &49
          \end{pmatrix}$
        }

        \begin{enumerate}
          \item Il manque certains coefficients de la matrice $M$. Compléter et recopier uniquement la partie manquante de cette matrice.
          \item Donner, en le justifiant, le nombre de chemins de longueur 4 permettant d'aller de B à D.
        \end{enumerate}
      \item Sur le graphe pondéré ci-dessous, on a indiqué sur les arêtes les distances en kilomètre entre les différents lieux :

        \begin{center}
          \begin{pspicture}(10,6)
            \psset{arrowsize=2.5pt 3} \psset{arcangle=0}
            \cnodeput(0,0.5){A}{B} \cnodeput(2.,2){B}{R} 
            \cnodeput(1.5,5){C}{H} \cnodeput(3.5,3.5){D}{G}
            \cnodeput(4.5,0){E}{V} \cnodeput(6.5,2.5){F}{L}
            \cnodeput(6,5){G}{M}\cnodeput(8,5){H}{D}
            \cnodeput(10,0){I}{J}
            \ncarc{A}{B}\ncput*{50} \ncarc{B}{C} \ncput*{222} 
            \ncarc{B}{D}\ncput*{100} \ncarc{D}{E} \ncput*{170}
            \ncarc{E}{G}\ncput*{450} \ncarc{E}{F}\ncput*{122}  
            \ncarc{D}{F}\ncput*{141} \ncarc{C}{G}\ncput*{295}
            \ncarc{G}{F}\ncput*{316} \ncarc{G}{H}\ncput*{50}
            \ncarc{G}{I}\ncput*{420}  \ncarc{F}{I}\ncput*{220}
            \ncarc{A}{E}\ncput*{220}\ncarc{E}{G}\ncput*{450}
            \ncarc{E}{I}\ncput*{192}
          \end{pspicture}
        \end{center}

        Déterminer à l'aide de l'algorithme de Dijkstra la distance minimale permettant d'aller du sommet B (Lagon bleu) au sommet D (Chute d'eau de Dettifoss).

        Préciser alors le trajet à emprunter.	
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \end{document}
